\chapter{Abschlussdiskussion}
In der vorliegenden Arbeit konnte das als Ziel gesetzte System erfolgreich entwickelt werden.
Das eingebettete System ist in der Lage, die Rotation der Räder des Rollstuhls zu messen und an eine extern laufende Software zu übermitteln.
Dabei werden ausreichende Bandbreiten erreicht, sodass flüssige Eingaben möglich sind.
Mit den empfangenen Daten konnten Eingaben auf einen Spielcontroller abgebildet werden.
Somit können die unteschiedlichsten Anwendugen mit dem Rollstuhl gesteuert werden, solange sie einen Xbox 360 Controller unterstützen.
In einem dreidimensionalen Raum ist es dem Nutzer möglich, sich fortzubewegen, frei umzuschauen und vier Aktionstasten zu betätigen, alles durch gezielte Drehungen der Räder.
Jedoch sind für andere Szenarien auch andere Belegungen möglich, auch wenn bei jeder Belegung neu analysiert werden muss, wie intuitiv und praktikabel diese sind.
Für die hier getestete Belegung konnten die vom Nutzer unerwünschte Eingaben, sprich Abweichungen von der eigentlichen Eingabe, minimiert werden.
Die verwendeten Hardwarekomponenten sind alle kostengünstig.
Das eingebette System ist handlich, sodass es ohne sperrige Konstruktion an den Rädern des Rollstuhls befestigt werden kann.

Es ist jedoch anzuzweifeln, ob die Anzahl möglicher Eingaben ausreichend ist, um in komplexen virtuellen Welten zu navigieren.
Viele Anwendungen erfordern wesentlich mehr unterschiedliche Eingaben, sodass das entwickelte System in seinen Möglichkeiten hier an seine Grenzen stößt.
Darüber hinaus ist kritisch anzumerken, dass die gemessenen Daten nicht repräsentativ sind.
Es konnten nur wenige Messreihen erstellt werden und beim Testen der Übertragungsprotokolle gab es lediglich eine Testumgebung.
Die Wahrnehmung des Nutzers ist zudem subjektiv.
Da nur wenige Testpersonen zur Verfügung standen, ist diese nur begrenzt aussagekräftig.
Es bedarf weiterer Forschung, um belastbare Aussagen über die Wirkung auf den Nutzer treffen zu können.

Das entwickelte System ist denkbar als günstigere Alternative des von Crichlow et al. entwickelten Systems, welches beschrieben ist im Paper \textit{A full motion manual wheelchair simulator for rehabilitation research}\cite{crichlowFullMotionManual2011}.
So wäre eine mögliche Anwendung im Bereich der Städte- oder Gebäudeplanung denkbar, auch wenn auf Features wie die Krafteinwirkung auf den Rollstuhl verzichtet werden müsste.
Auch als Eingabegerät in anderen Anwendungen wie beispielsweise Computerspielen ist das entwickelte System denkbar.
Zukünftige Arbeiten könnten sich der Implementierung weiterer Abbildungen widmen.
So wären ergänzende Abbildungen auf einem Spielcontroller oder auch einem anderen Eingabegerät möglich.
So kann hierfür beispielsweise die Computermaus angeführt werden, die mit zwei Achsen, zwei Haupt-Tasten und einem Mausrad ohne Probleme abzubilden wäre.
Ergänzt durch Technologien wie dem Eye-Tracking oder anderen Eingaben die mit dem Kopf getätigt werden, könnte so die Anzahl an unterschiedlichen Interaktionen erhöht werden, um den zuvor kritisierten Mangel an diesen zu verbessern.
Die Verwendung des Rollstuhls als Mittel zur Fortbewegung in virtuellen Realitäten ist ebenfalls ein Anwendungsgebiet.
\ac{vr}-Nutzer könnten von einer weniger eingeschränkten Fortbewegung profitieren, da der Rollstuhl stationär, mit durchdrehenden Reifen, keinen großen Raum benötigt.
Ferner könnte die Software um die Unterstützung von Bluetooth als Verbindungsprotokoll ergänzt werden.
Auch die Entwicklung einer \ac{gui}, zur einfacheren Einstellung der Rollstuhl-Software ist vorstellbar, um beispielsweise die Tastenbelegung zu ändern.